\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\selectlanguage{polish}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{esint}
\usepackage{textpos}
\usepackage{chngpage}
\usepackage{calc}
\usepackage{placeins}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{dirtytalk}

\setlength\parindent{24pt}

\begin{document}

	
\begin{titlepage}				
\centering

{\Large{Wydział Matematyki i Nauk Informacyjnych Politechniki Warszawskiej}}

\vspace{1cm}		
{\includegraphics[scale=0.25]{logo}}
\vspace{3cm}

{\Huge Podstawy Przetwarzania Języka Naturalnego - projekt indywidualny}
\vspace{1cm}

{\Large Bartosz Jasiński}
\vspace{1cm}

\Large{v1.0}
\vspace{1cm}

{\itshape {\Large \today}}

\vfill		

\end{titlepage}


\tableofcontents


\newpage


\section{Project initiation} 
\paragraph{Metodologia oraz technologia} \hfill \break

Do rozwoju projektu zostanie zastosowana metodyka Scrum. Wszystkie role Scrumowe tj. Product owner, Development team oraz Scrum master sprawuje Bartosz Jasiński z powodu liczby osób w zespole. Do rozwoju projektu zostanie wykorzystany język Python wraz z bibliotekami pomocnymi przy przetwarzaniu języka naturalnego, scrapowania stron internetowych z danych oraz obsługi danych. 

\paragraph{Źródła danych} \hfill \break

Głównym źródłem danych będą strony Wikipedii z listą 100 najlepiej sprzedających się utworów w danym roku wg. corocznego rankingu Billboard Year-End Hot 100 singles w USA (przykładowa strona: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Billboard_Year-End_Hot_100_singles_of_1960}). 

Jako źródło tekstów piosenek zostaną użyte następujące serwisy: \url{http://www.metrolyrics.com}, \url{http://www.songlyrics.com} oraz \url{http://www.lyricsmode.com}. Piosenki na stronie \url{metrolyrics.com} mają następujący schemat konstrukcji URL metrolyrics.com/tytuł-piosenki-lyrics-nazwa-artysty.html pozostałe strony przetrzymują piosenki w podobny sposób. 

W celu określenia gatunku w którym tworzy dany muzyk wykorzystam informacje zawarte w serwisie \url{https://www.allmusic.com}. 

Wykorzystam również Million Song Dataset oraz musiXmatch Dataset \url{https://labrosa.ee.columbia.edu/millionsong/}

\newpage

\paragraph{Harmonogram} \hfill \break
Ponieważ zespół składa się z 1 osoby sporządzony został wyłącznie harmonogram zespołowy

\centerline{\includegraphics[scale=0.46]{NLP_Project}}
 


\section{Business analysis}

\paragraph{Opis projektu}\hfill \break
Projekt będzie się składał z 3 części:\\
1. Celem pierwszej części jest utworzenie oprogramowania które analizuje teksty najpopularniejszych piosenek na podstawie rankingów Billboard Year-End Hot 100 singles zamieszczonego na Wikipedii zdobywając te teksty z wcześniej wspomnianych serwisów. Zostanie dokonany podział na gatunki w jakim piosenki został utworzone, po czym zostaną wyodrębnione średnie cechy lingwistyczne w obrębie rankingu Billboard Year-End Hot 100 singles. Analiza ma za zadanie wyciągnięcie cech w danym gatunku jak:
\begin{itemize}
  \item wskazaniu najczęściej występujących słów w tekstach piosenek
  \item wykrywaniu rymów w tekstach
  \item analizowaniu głoskowości wyrazów (ile głosek średnio zawiera wyraz w tekstach)
  \item średnia długość słowa w piosence
  \item inne cechy tekstu wymyślone w trakcie rozwoju projektu
  \item długość tekstu względem długości piosenki
  %TODO + INNE CECHY DODAĆ, jak ma się długość/skomplikowanie refrenu do pozostałej części piosenki, wyciągnąć najbardziej uśrednioną piosenkę z billboard oraz z MSD i podczas prezentacji dać do %porównania która się bardziej podoba, porównać długośc słowa z 
%TODO powtażalność danej linii tekstu, frazy słowa w całym tekście np. ile % dane słowo zajmuje tekstu
%TODO może zatrzymać się na 2015 lub wczesneijszym roku by mieć dane do sprawdzenia jak dobrze przewiduje mój model to czy dana piosenka znajdzie się w rankingu
\end{itemize}
  znajdujących się w rankingu Billboard Year-End Hot 100 singles. Zostanie też przeprowadzona ogólna analiza lingwistyczna bez podziału na gatunki w obrębie rankingu mająca na celu zbadanie czy w danym okresie piosenki niezależnie od gatunku mają wspólne cechy. \\

2. Cechy wyodrębnione z poprzedniego punktu posłużą do określenia czy teksty piosenek ze zbioru Million Songs Database mają inne właściwości lingwistyczne od tych występujących w rankingach Billboard (z wyrzuceniem powtórzeń pomiędzy oboma zbiorami z danych z MSD). Ze względu na inną strukturę danych w zbiorze MSD względem Billboard (Bag-of-words vs. całe teksty piosenek) nie wszystkie cechy będzie można porównać np. brak możliwości określenia występujących rymów w zbiorze MSD. \\
%Prawo Zipfa \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Zipf%27s_law} jest to prawo które zdaje się sugerować że teksty piosenek pomiędzy dwoma zbiorami mogą mieć rozdzielne cechy. Polega ono na tym, że %częstotliwość występowania danej rzeczy w rankingu jest odwrotnie proporcjolnalna do pozycji w rankingu. Jest ono spełnione dla wielu zagadnień np. populacji miast, liczby ludzi oglądających ten sam %kanał telewizyjny \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Zipf%27s_law#Other_datasets}. Tak samo ranking piosenek może podlegać temu prawu, ta część projektu ma za zadanie to sprawdzić.

3. Na podstawie wyodrębnionych cech zostanie napisany program który przeprowadzi analizę tekstu wprowadzonej piosenki i określi czy ma ona cechy wspólne z tekstami występującymi w rankingu Billboard po czym wypisze czy jej tekst miałby szanse na znalezienie się w rankingu Billboard.  \\ %TODO LETOR. może z określeniem roku w którym by najbardziej pasował do billboard

4. Dodatkowo zostanie napisany program do scrapowania stron internetowych z danych potrzebnych do wcześniej wymienionych punktów. 


\section{Elaboration}

\paragraph{Struktura danych}
Struktury danych dla poszczególnych części projektu (mogą nieznacznie się zmienić w ostatecznej wersji):\\


1. Input:\\
Dane z listy Billboard będą miały następującą strukturę: 
Rank,Song Name,Artist Name,Genre,Year,Lyrics,Source\\
Output:\\
Pliki z cechami wyekstrahowanym z danych wejściowych. Format danych zostanie ustalony w późniejszym terminie.\\

2. Input: \\
Pliki z outputu z poprzedniej części projektu oraz dane pochodzące ze zbioru Million Songs Dataset które będą zachowywały strukturę zgodną z tą opisaną na stronie MSD \url{https://labrosa.ee.columbia.edu/millionsong/pages/example-track-description} oraz na stronie \url{https://labrosa.ee.columbia.edu/millionsong/musixmatch#desc}  \\
Output:\\
Pliki ze statystykami dotyczącymi utworów z MSD oraz różnice w cechach lingwistycznych pomiędzy oboma zbiorami\\

3. Input:\\
Tekst piosenki mający co najmniej pola:\\
Genere, Year, Lyrics\\
Output: \\
Plik w którym zostaną określone wyniki analizy tekstu, znajdą tam się między innymi pola: Czy piosenka ma szansę na znalezienie się na liscie Billboard w przyszłości lub czy miała by szansę na znalezienie się w przeszłości, stopień podobieństwa pomiedzy przekazaną piosenką, a piosenkami w danym gatunku muzycznym


\paragraph{Oczekiwane wyniki}\hfill 

Wynikami projektu mają być:\\
1. Modele najbardziej popularnych piosenek z podziałem na gatunki\\
2. Statystyki i wykresy które będą pokazywały podobieństwa i różnice dla piosenek zrealizowanych w danym okresie pomiędzy tymi występującymi w rankingu Billboard a występującymi w MSD\\
3. Program do oceny potencjalnej popularności danej piosenki poprzez porównanie jej tekstu z cechami utworów znajdującym się w rankingu Billboard.

%TODO NAJWIĘCEJ W MSD JEST PIOSENEK Z OSTTNICH LAT NA NICH TRZBA SIĘ SKUPIĆ I ONE POWINNY DAWAC NAJLEPSZE %WYNIKI
%TODO może trzeba rozpatrywać dekady zamiast pojedyńczych lat

\section{Technologie}

  \subsection{Biblioteki wykorzystywane w wielu miejscach}
  \begin{itemize}
    \item csv - w celu wygodnego czytania i zapisywania do plików csv
    \item os - służąca do poruszania się po drzewie katalogów
  \end{itemize}

  \subsection{Web Scraping}
  Do pobierania danych ze stron internetowych użyto następujących bibliotek:
  \begin{itemize}
    \item BeautifulSoup - do parsowania strony w html
    \item urllib - w celu tworzenia requestów do serwera ze stroną internetową
  \end{itemize}

  \subsection{Tworzenie statystyk dla tekstów piosenek w rankingu Billboard}
  \begin{itemize}
    \item Textstat - biblioteka pomocna w uzyskiwaniu wielu statystyk dotyczących tekstów
  \end{itemize}

  \subsection{Generowanie tekstów piosenek}
  \begin{itemize}
    \item numpy
    \item keras
    \item io
  \end{itemize}

  \subsection{Wizualizacja uzyskanych statystyk}
  \begin{itemize}
    \item matplot
    \item pandas
  \end{itemize}


\section{Wyniki}
  \subsection{Web Scraping}
  Po etapie pobierania danych zostały wygenerowane pliki z listami popularności piosenek z rozłożeniem na lata, wg.
  rankingu Billboard Hot 100.
  Przykładowe 10 pierwszych wierszów jednego z plików
\begin{verbatim}
Ranking Place;Song Name;Artist Name
1;Theme from A Summer Place;Percy Faith
2;He'll Have to Go;Jim Reeves
3;Cathy's Clown;The Everly Brothers
4;Running Bear;Johnny Preston
5;Teen Angel;Mark Dinning
6;I'm Sorry;Brenda Lee
7;It's Now or Never;Elvis Presley
8;Handy Man;Jimmy Jones
9;Stuck on You;Elvis Presley
10;The Twist;Chubby Checker
\end{verbatim}
Uzyskane listy pozwoliły na pobranie danych na temat gatunków oraz tekstów piosenek w których zostały one stworzone:
\begin{verbatim}
  Rank~Song Name~Artist Name~Genre~Year~Lyrics~Source
1~He'll Have To Go~ Jim Reeves~Country~1960~"Put your sweet lips a little closer to the phone
...
Lets pretend we're together all alone
...

I'll tell the man to turn the jukebox way down low
...
And you can tell your friend there with you he'll have to go

...

Whisper to me tell me do you love me true
...

Or is he holding you the way I do
...

Though love is blind make up your mind I've got to know
...
Should I hang up or will you tell him he'll have to go
...
You cant say the words I want to hear
...
While you're with another man
Do you you want me answer yes or no
Darling I will understand
...
Put your sweet lips a little closer to the phone
...
Lets pretend that we're together all alone
...
I'll tell the man to turn the jukebox way down low
...
And you can tell your friend there with you
...
He'll have to go
..."~https://www.songlyrics.com/news/top-songs/1960/
\end{verbatim}
  \subsection{Tworzenie statystyk dla tekstów piosenek w rankingu Billboard}
  W tej fazie projektu otrzymano pliki ze statystykami piosenek z podziałem na lata i gatunki w jakich zostały stworzone.
  Poniżej znajduje się przykłada zawartość jednego z plików ze statystykami
  \begin{verbatim}
    rank words frequency
1 you 631
2 i 576
3 the 558
4 to 455
5 and 455
6 a 388
7 my 316
8 me 273
9 love 260
10 on 192
11 in 178
12 it 174
13 is 168
14 your 167
15 of 164
  \end{verbatim}
  oraz
  \begin{verbatim}
Genre~Year~Word Number~Syllable Number~Average Syllables Per Word~Average Word Length~Flesch Reading Ease~Flesch-Kincaid Grade Level~Fog Scale~Text Standard
Blues~1986~928~1052~1.1~4.41~9.13~37.6~45.610689655172415~9th and 10th grade
Dance~1986~521~578~1.1~4.03~-150.64~99.0~108.96391554702495~108th and 109th grade
Electronic~1986~520~528~1.0~3.97~63.57~18.8~27.196923076923078~8th and 9th grade
INVALID~1986~3~6~2.0~7.0~34.59~9.2~16.53333333333333~12th and 13th grade
Hip Hop/Rap~1986~496~538~1.1~4.15~-137.95~94.1~104.3451612903226~49th and 50th grade
Jazz~1986~230~256~1.1~4.73~35.92~27.3~35.98434782608696~11th and 12th grade
R&B~1986~5449~5666~1.0~4.08~75.75~14.1~21.69272894109011~7th and 8th grade
Soul~1986~553~587~1.1~4.07~-447.53~213.1~224.14032549728756~27th and 28th grade
Pop~1986~5009~5268~1.1~4.14~14.1~35.7~42.63755639848273~7th and 8th grade
Rock~1986~11106~12028~1.1~4.13~55.11~19.9~26.812778678191968~26th and 27th grade
World~1986~228~234~1.0~4.24~96.56~6.1~14.751578947368422~7th and 8th grade
Latin~1986~11~11~1.0~3.36~111.07~0.5~6.4~0th and 1th grade
  \end{verbatim}

  \subsection{Generowanie tekstów piosenek}
  Uzyskane teksty piosenek z rankingów Billboard pozwoliły na stworzenie programu który na podstawie słów zawartych
w pobranch piosenkach generuje treść piosenki.
  Input:
  \begin{verbatim}
  yeah this one right here goes out to all
  \end{verbatim}

  Output:\\

yeah this one right here goes out to all wit me smokin lacy away i see you wrong darkah i think we sorry i let down yellimps and down with your hair i found i got danger take me for her youre not alwayling your whole stretche whs too little oird down tonight like a hands mister if the new yorkim listens if im doin and then your chance to bring you up because right songys out
 they co hop sonday what about i roseshe says somesowomed giv


  \subsection{Wizualizacja uzyskanych statystyk}
    Wcześniej uzyskane statystyki posłużyły do wygenerowania wykresów pomocnych w interpretacji parametrów.
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.47]{nr_words.png}
    \end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.47]{nr_sylables.png}
    \end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.47]{fleish_index.png}
    \end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.47]{flesch-kincaid.png}
    \end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.47]{fog.png}
    \end{figure}

\end{document}
